# Points scores

## Organisation

Les points scores sont des présentations courtes (15 à 30 minutes) permettant d'illustrer rapidement un à plusieurs scores aidant à la sélection de variant. L'objectif est de produire une liste de carte d'identité de score, un tableau récapitulatif des scores, la description des corrélations et dépendances entre scores.

Quand : Le mardi matin de 11h à 12h.

Où : salle de réunion génétique somatique des cancers (GSC) avec possibilité de visio [https://meet.jit.si/PointsScores](https://meet.jit.si/PointsScores).

Qui : Toute personne intéressée pour aborder des notions de scores.

Le fonctionnement :

Une liste ordonnée des participants.

Le premier de la liste choisit un point de son choix dans la liste (avec possibilité d’ajouter un à plusieurs sujets à la liste) et prépare une courte présentation.

Il présente en réunion puis dépose la présentation sur le git (Format du nom : 2020-12-31_GERP).

Il met à jour la liste (Subject en face de son nom) et prévient le suivant que c’est son tour.

Le suivant envoi un mail commun pour annoncer le sujet qu’il a choisi (comme ça les intéressés peuvent venir).

Et ainsi de suite.

## Participants list

| Participant | Date | Subject |
|---|---|---|
| KIM Artem | 23/03/2021 | [VEST](Presentations/2021-03-22_VEST.pptx) |
| LEBEURRIER Manuel | 30/03/2021 | [REVEL](Presentations/2021-03-30_REVEL.pdf) |
| ROLLIER Paul | 06/04/2021 | [SIFT](Presentations/2021-04-06_SIFT.pptx) |
| LOKCHINE Anna | 20/04/2021 | FATHMM |
| Tout le monde | 11/05/2021 | Discussion format réunion |
| KIM Artem | 18/05/2021 | Récapitulatif [VEST + REVEL](Presentations/2021-05-18_recap_VEST_REVEL.pptx) |
| LOKCHINE Anna | 18/05/2021 | Récapitulatif FATHMM + SIFT |
| ROLLIER Paul | 25/05/2021 | [Splicing Scores](Presentations/2021-05-25_Splicing_Scores.pptx) |
| FAOUCHER Marie | 01/06/2021 |  |
| CARRE Wilfrid | 08/06/2021 |  |
| ??? | 15/06/2021 |  |
| ??? | 22/06/2021 |  |
| ??? | 28/06/2021 |  |
| HOLLIDAY Sunny | 01/07/2021 - 31/08/2021 | [Playa](https://www.voyageavecnous.fr/image-plage-paradisiaque/) |
| ??? | 07/09/2021 | |

Dispensed :

* DE TAYRAC Marie
* DENOUAL Florent

## Subject list

* GERP
* phastCons
* phyloP
* Grantham
* ~~SIFT~~
* PolyPhen
* MutationTaster
* MutationAssessor
* ~~FATHMM~~
* LRT
* SiPhy
* ~~VEST~~
* PROVEAN
* MutPred
* NNSplice
* CADD
* DANN
* ~~REVEL~~
* MCAP
* MVP
* MPC
* MetaLR/SVM
* Exac (pLI, pRec, lof_z)
* Eigen
* ...

## Score ID card

Description of scores used for genomic interpretation of variants.

Format :
* Name
* Version
* Type = {Score | Metascore}
* Category = {Conservation | Functionnal}
* Scale = {nucleotide | AA | gene | transcript | protein | pathway }
* Thematic = {Constit | Somatic }
* Usefull for = {SVN | Indels | CNV | splicing | coding | non coding | promoters | enhancers | UTRs | expression }
* Short description = {One line to describe the idea bhind the score.}
* Orientation and range = {Orientation, range, authors threshold, related scores/rankscore/predictions}
* Methodology = {Publications material and method}
* VCF description = {VEP description header, dbNSFP description header}
* Long Description = {Many lines to explain in depth the score.}
* Training set = {Training set}
* Testing set = {Testing set}
* Performance = {AUC, SN, SP}
* Exemple = {Alamut screenshot, genome browser screenshot}
* Source = {Online tool, publication}

## Score and metascore : quantum intrication

As some score are based on other scores the following array should have a nice overview of their interactions:

| Metascores/scores | Number of annotations | [GERP](Cartes_scores/GERP.md) | [phastCons](Cartes_scores/phyloP_PhasCons.md) | [phyloP](Cartes_scores/phyloP_PhasCons.md) | Grantham | [SIFT](Cartes_scores/SIFT.md) | [PolyPhen](Cartes_scores/polyphen2.md) | [MutationTaster](Cartes_scores/MutationTaster.md) | [MutationAssessor](Cartes_scores/MutationAssessor.md) | [FATHMM](Cartes_scores/FATHMM.md) | [LRT](Cartes_scores/LRT.md) | [SiPhy](Cartes_scores/SiPhy.md) | 1000G AF | ESP AF | ClinVar | HGMD | gnomAD/BRAVO variant density | [VEST](VCartes_scores/EST.md) | [PROVEAN](Cartes_scores/PROVEAN.md) | [MutPred](Cartes_scores/MutPred.md) | Gene Annotation? | bstatistic | mirSVR | targetScan | chromHMM | Encode expresion | Encode  nucleosome position | Encode  histone modification | Encode open chromatine | Encode DNAse hypersensitiv | Encode promoter-associated regulatory features | JASPAR | Segway | tOverlapMotifs | TFBS | mutationDensity | nearestMutation | dbscSNV | GC | CpG | NNSplice | [CADD](Cartes_scores/CADD.md) | [MetaLR/SVM](Cartes_scores/Meta.md) | multiple-sequence alignment | RVIS24 | PAM250 | BLOSUME62 | BioPlex 2.0 Network | CORUM | PrePPI | dbPTM | GPS-SUMO | GPS3.0 | UbiProber | Exac (pLI, pRec, lof_z) | domino | s_het | Eigen | missense baldness |
| - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - | - |
| [DANN](Cartes_scores/DANN.md) | 63 | X | X | X | X | X |  |  |  |  |  |  | X | X |  |  | X |  |  |  | X | X | X | X | X | X | X | X | X | X |  |  | X | X | X | X | X | X | X | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |
| [CADD](Cartes_scores/CADD.md) | 63 | X | X | X | X | X |  |  |  |  |  |  | X | X |  |  | X |  |  |  | X | X | X | X | X | X | X | X | X | X |  |  | X | X | X | X | X | X | X | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |
| [MetaLR/SVM](Cartes_scores/Meta.md) | 10 | X |  | X |  | X | X | X | X | X | X | X | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |
| [REVEL](Cartes_scores/REVEL.md) | 13 | X | X | X |  | X | X | X | X | X | X | X |  |  |  |  |  | X | X | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |
| MutationTaster2 |  |  | X | X |  |  |  |  |  |  |  |  | X |  | X | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  | X |  | X | X | X |  |  |  |  |  |  |  |  | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |
| [VEST](Cartes_scores/VEST.md) | 2 |  |   |   |  |  |  |  |  |  |  |  |  | X |  | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |
| [M-CAP](Cartes_scores/M-CAP.md) | 413 | X | X | X |  | X | X | X | X | X | X | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  | X | X | 397 | X | X | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |
| [MVP](Cartes_scores/MVP.md) |  | X | X | X |  | X | X | X | X | X | X | X |  |  |  |  |  | X | X | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  | X |  |  |  |  |  | X | X | X | X | X | X | X | X | X | X | X | X | X | X | |
| [MPC](Cartes_scores/MPC.md) | 4 |  |  |  | X |  | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  | X |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  |  | X |

## Benchmark publications

An array resume of [Performance evaluation of pathogenicity-computation methods for missense variants](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6125674/)

[Tools resume](docs/Tools%20summary.pdf)

[Source S10](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6125674/)

## Benchmark on real datasets

## Score correlation

Some scores are more or less correlated as we can see on :

* the Meta publication dataset :

![Meta sores correlation plot](images/Meta_correlation_plot.png)

* the Eigen publication dataset :

![Eigen scores correlation plot](images/Eigen_correlation_plot_scores.png)

* the MVP publication dataset :

![MVP scores correlation plot](images/MVP_correlation.png)

[Another tool correlation](docs/Supplementary%20Figure%20S10%20Spearman%20rank%20correlation%20coefficient%20based%20on%20three%20benchmark%20datasets.pdf)
